\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\usepackage[margin=2.4cm,bottom=2.4cm,top=2.4cm,left=3.5cm]{geometry}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%\usepackage{enumerate}

\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}

% \usepackage[raggedright]{titlesec}

\usepackage[obeyspaces, spaces]{url}
\usepackage[]{dirtree}

\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{subfig}
%\graphicspath{{../<programa>/img/},{../<programa>/img/}}
%\DeclareGraphicsExtensions{.pdf, .png}


\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}
% Para insertar figuras
% \begin{figure}[ht]
%     \centering
%     \includegraphics[width=.8\textwidth]{<nombre_de_figura>}
%     \caption{}
%     \label{}
% \end{figure}

% Para insertar figuras con latex
% \begin{figure}[ht]
%     \centering
%     \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/<nombre_de_figura>}}
%     \caption{}
%     \label{}
% \end{figure}

% Para insertar ecuaciones alineadas en el &
% \begin{equation}
%     \begin{split}
%       & \vec{x}_{n+1} = \vec{x}_{n}+h\vec{f}(t_n,\vec{x}_{n}) \\
%       & t_{n+1} = t_n+h
%     \end{split}
% \end{equation}

%  -----------------------------------------------------------------------------



% Title Page
\title{Laboratorio 3: Números Aleatorios}
\author{Marcos Leandro Ferradas}


\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


  \begin{abstract}
    Los generadores de números pseudo-aleatorios son de gran utilidad a la hora
    de realizar experimentos computaconales. Se realiza un análisis sobre tres
    generadores: Ran2, Merzenne-Twister y mzRan. Se analiza su uso como
    generador para caminatas aleatorias en dos y tres dimensiones así como para
    integración por montecarlo.
  \end{abstract}


  \chapter[Compilación y ejecución]{Compilación y ejecución}

    Todos los programas se encuentran con una estructura de directorios que
    ordena la entrada, salida y ejecución, asi como las librerías utilizadas.
    Para compilar el programa se provee un archivo \textit{'makefile.sh'} que
    ejecuta la compilación proveyendo las librerías usadas en el orden
    correcto.

    A continuación se detalla la estructura de directorios y su contenido:

    \begin{minipage}{15cm}
    \vspace{0.3cm}
    \dirtree{%
      .1 Laboratorio N  \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Contiene todos los programas y librerías
                                referidas al laboratorio N, así como el informe
                                y las instrucciones de compilación{.}
                              \end{minipage}.
        .2 lib          \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Contiene librerías genéricas para todos los
                                programas{.}
                              \end{minipage}.
        .2 programaM    \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Contiene archivos asociados al programa M{.}
                              \end{minipage}.
          .3 bin        \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Salida para ligrerías compiladas para programa
                                M{.}
                              \end{minipage}.
          .3 img        \dots  \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Salida para imágenes para programa M{.}
                              \end{minipage}.
          .3 input      \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Archivos de entrada para programa M{.}
                              \end{minipage}.
          .3 lib        {---} \textit{{../lib}}.
          .3 output     \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Archivos de salida producidos por el programa
                                M{.}
                              \end{minipage}.
          .3 src        \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                                Código fuente del programa M y sus librerías
                                locales{.}
                              \end{minipage}.
          .3 makefile.sh.
          .3 pM.x.
          .3 plot.pM.gpi.
        .2 informe.pdf.
    }
    \vspace{0.3cm}
    \end{minipage}

    Para compilar el programa basta con moverse hasta la carpeta donde se
    encuentra el programa a compilar y ejecutar en terminal el archivo
    \textit{makefile.sh}. Esto generará el archivo compilado con extensión
    \textit{.x} listo para ejecutar. Si es necesario graficar la salida, se
    encuentra el archivo con extension \textit{.gpi} que genera los gráficos en
    \textit{./img/} usando GNUplot. Puede correr este archivo moviendose a su
    ubicación, descomentando la primera línea y ejecutando \textit{gnuplot
    plot.pM.gpi}.

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Importante:}
    \begin{itemize}
      \item No modificar la estructura de archivos para garantizar que el
            script de compilación encuentre las librerías de forma correcta.
      \item Para ejecutar cualquiera de los programas es importante estar
            trabajando en el directorio donde se ubican los archivos, esto
            para garantizar la resolución correcta de las rutas de entrada y
            salida.
    \end{itemize}

    Si precisa conocer el orden en que se cargaron las librerías y dónde se
    encuentran, basta con leer en detalle el contenido del archivo
    \textit{makefile.sh}.


    \chapter[Breve introducción teórica]{Breve introducción teórica}

      El desafío para tener números aleatorios en una computadora reside en la
      forma en que ésta realiza las operaciones dado que los procesadores
      operan de forma determinista. Algunos algoritmos de generación de numeros
      pseudo-aleatorios se aprovechan de esta condición mediante algoritmos de
      congruencia. El problema de esto es que los números generados comienzan a
      repetirse luego de determinada cantidad, conocida como \textit{período}.
      Los algoritmos generadores más complejos amplían el período agregando una
      capa de complejidad extra al algoritmo de congruencia, como por ejemplo
      el generador ideado por Merzenne-Twister.

      Por otro lado, para garantizar que un generador sea realmente
      pseudo-aleatorio necesitamos que los números generados tengan una
      distribución uniforme y que no se observe correlación entre esos números.
      Garantizar lo primero no suele ser problemático y es fácil de testear. Lo
      segundo, en cambio, es muy complicado de garantizar y testear, existiendo
      incluso grupos de investigación específicos dedicados a la búsqueda de
      algoritmos de testeo y testear los algoritmos de generación existentes.

      Finalmente, es de interés físico la repetitividad de los generadores para
      una dada semilla pues esto garantiza la repetitividad de los experimentos
      y simulaciones. Es por esto que nos interesan los generadores
      pseudo-aleatorios contrariamente a generadores totalmente aleatorios.

      \section{Algoritmos usados}

        Los algoritmos usados en este laboratorio son los de uso más extendido.
        En la tabla~\ref{tab:gen_comp} se presenta una comparación rápida entre
        los algoritmos usados con algunos comentarios.

        \begin{table}[ht]
          \centering
          \begin{tabular}{l l l l}
            \multicolumn{1}{c}{\textbf{Algoritmo}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Período}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Ventajas}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Desventajas}}\\
            \hline\hline\\
            Ran2              &                     & Simple y rápido,          & Período chico.    \\
                              &                     & corige algunos problemas  & Tiene correlación.\\
                              &                     & de ran0.                  &                   \\
            \hline\\
            Merzenne-Twister  & $\approx 2^{19937}$ & Perído muy grande.        & Alto costo        \\
            (mtran ó mt)      &                     & Pasa la mayoría de        & computacional     \\
                              &                     & los test de correlacón    &                   \\
            \hline\\
            mzran             &  $>2^{94}$          & Buena relación entre costo& No pasa tantos    \\
                              &                     & computacional y período.  & algunos tests de  \\
                              &                     &                           & correlación.      \\
            \hline
          \end{tabular}
          \caption{
            Comparación entre algoritmos de generación de números aleatorios y
            sus características.
          }
          \label{tab:gen_comp}
        \end{table}


      \section{Implementación computacional}

        Para la implementación computacional de los algoritmos \textit{Ran2},
        \textit{mt} y \textit{mzran} se usaron los los algoritmos provistos por
        la cátedra, que fueron tomados del libro \textit{Numerical Recipes}.


    \chapter[Problema 2: Caminatas al azar]{Problema 2: Caminatas al azar}

      \section{Descripción teórica}

        Se considera como una caminata aleatoria a una sucesión de puntos
        tomados de forma aleatoria (o con alguna distribución de probabilidad
        específica) que permite simular el avance de una partícula debido a
        fuerzas externas no predecibles. El caso más común es el del movimiento
        browniano de una partícula en suspensión.

        Para hacer la simulación es importante contar con un generador
        \textit{''sin''} (con muy poca) correlación y es necesario tener en
        cuenta el período para que no se den más pasos que la cantidad de
        números que tiene el período porque eso introduciría correlación entre
        los pasos.


      \section{Análisis}

      En el laboratorio se realiza una caminata aleatoria en dos dimensiones de
      paso discreto. Se genera un número aleatorio $n$ que se utiliza para
      decidir hacia dónde se va dar un paso $(x_i,y_i)$.

      Para decidir la dirección de cada nuevo paso se toma el número aleatorio
      $0.0 \leq n < 1.0$ y se lleva a un espacio discreto con valores del $0$
      al $3$ teniendo así una forma de elegir entre las $2$ direcciones del
      espacio con sus $2$ respectivos sentidos cada una usando el algoritmo
      \ref{eqn:step_2d}:

      \begin{equation}
        \centering
        \begin{split}
          & i   = aint(100 \cdot n )/25 \\
          & dir = 1+i/2 \\
          & x_{dir} = x_{dir}+(-1)^i \\
        \end{split}
        \label{eqn:step_2d}
      \end{equation}
      donde $x_{\{1,2\}} = x_{\{x, y\}}$.

      Para tomar un número aleatorio se usaron los algoritmos \textit{Ran2},
      \textit{mt} y \textit{mzran}.

      Se realizaron $N_{walks}=10^6$ repeticiones de las caminatas de
      $0\leqslant N_{steps}\leqslant 100$ pasos cada una con cada generador de
      números. Se hizo un análisis del desplazamiento cuadrático medio sobre
      las $N_{walks}$ después de $N_{steps}$ pasos dados cada $1$ paso. En el
      gráfico \ref{fig:p2_msd_2d} se observa que el desplazamiento
      cuadrático medio se comporta de forma lineal con el número de pasos dados
      en la caminata. Esto coincide con el valor esperado según la teoría.

      \begin{figure}[ht]
        \centering
        \subfloat[][]{
          \centering
          \resizebox{.55\textwidth}{!}{\input{./img/p2_msd_ran2_2d.tex}}
          \label{subfig:p2_msd_r2_2d}
        }%
        \hspace{8pt}%
        \subfloat[][]{
          \centering
          \resizebox{.5\textwidth}{!}{\input{./img/p2_msd_mzran_2d.tex}}
          \label{subfig:p2_msd_mz_2d}
        }%
        \subfloat[][]{
          \centering
          \resizebox{.5\textwidth}{!}{\input{./img/p2_msd_mt_2d.tex}}
          \label{subfig:p2_msd_mt_2d}
        }%
        \caption{
          Desplazamiento cuadrático medio en función de los numero de pasos
          para camiatas en 2D con distintos generadores:
          (\ref{subfig:p2_msd_r2_2d}) con Ran2, (\ref{subfig:p2_msd_mz_2d}) con
          mzran y (\ref{subfig:p2_msd_mt_2d}) con Merzenne-Twister.
        }
        \label{fig:p2_msd_2d}
      \end{figure}

      Si se analiza el cuadrante donde termina cada repetición de la caminata,
      dado que la distribución de puntos es uniforme y se parte del origen, se
      debería obtener que la probabilidad de terminar una caminata en alguno de
      los cuatro cuadrantes es de $1/4$. En los
      gráficos~\ref{fig:p2_cuad_ran2},~\ref{fig:p2_cuad_mtran}
      y~\ref{fig:p2_cuad_mzran} se observa que la probabilidad de terminar una
      caminata en cualquiera de los cuatro cuadrantes es de $1/4$ (la esperada)
      y por otro lado que la probabilidad de terminar en el origen converge a
      $0.0$, lo que es esperable si consideramos que el origen es un único
      punto frente a la infinita cantidad de posibles puntos en cada cuadrante.
      La diferencia que se observa en el valor promedio para el punto final
      $(0,0)$ para cantidad de pasos pares e impares se debe a que para los
      pasos impares es imposible terminar en el origen, sin embargo para los
      pares no lo es.

      \begin{figure}[ht]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p2_cuad_ran2.tex}}
          \caption{
            Evolución de la cantidad de puntos en cada cuadrante hacia el en
            función de la cantidad de pasos de la caminata para el generador
            ran2.
          }
          \label{fig:p2_cuad_ran2}
      \end{figure}

      \begin{figure}[ht]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p2_cuad_mtran.tex}}
          \caption{
            Evolución de la cantidad de puntos en cada cuadrante hacia el en
            función de la cantidad de pasos de la caminata para el generador
            Merzenne-Twister.
          }
          \label{fig:p2_cuad_mtran}
      \end{figure}

      \begin{figure}[ht]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p2_cuad_mzran.tex}}
          \caption{
            Evolución de la cantidad de puntos en cada cuadrante hacia el en
            función de la cantidad de pasos de la caminata para el generador
            mzran.
          }
          \label{fig:p2_cuad_mzran}
      \end{figure}


      Es interesante notar que no se observa una diferencia significativa en la
      velocidad y forma de convergencia para cada método de generación de
      números pseudo-aleatorios. Haciendo un análisis donde se compara la
      evolución en el error exacto de la probabilidad de cada método (figuras
      \ref{fig:p2_error_conv_impar} y~\ref{fig:p2_error_conv_par}) se observa
      que si bien los errores de todos los métodos fluctúan como es esperado
      para un comportamiento estocástico, tampoco hay diferencia significativa
      entre los distintos generadores.

      \begin{figure}[ht]%
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p2_error_conv_impar.tex}}
          \caption{
            Error exacto en la probabilidad de encontrar un punto en el
            cuadrante I para los puntos impares.
          }
          \label{fig:p2_error_conv_impar}
      \end{figure}

      \begin{figure}[ht]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p2_error_conv_par.tex}}
          \caption{
            Error exacto en la probabilidad de encontrar un punto en el
            cuadrante I para los puntos pares.
          }
          \label{fig:p2_error_conv_par}
      \end{figure}


      Para el caso de la caminata en tres dimensiones (3D) se repitió la
      simulación para el caso en 2D con los mismos parámetros. Para considerar
      la dirección de cada nuevo paso se tomó un número aleatorio $0.0 \leq n <
      1.0$ y se llevó a un espacio discreto con valores del $0$ al $5$ teniendo
      así una forma de elegir entre las $3$ direcciones del espacio con sus $2$
      respectivos sentidos cada una usando el algoritmo \ref{eqn:step_3d}:

      \begin{equation}
        \centering
        \begin{split}
          & i   = aint(300 \cdot n )/50 \\
          & dir = 1+i/2 \\
          & x_{dir} = x_{dir}+(-1)^i \\
        \end{split}
        \label{eqn:step_3d}
      \end{equation}
      donde $x_{\{1,2,3\}} = x_{\{x, y, z\}}$.

      Para el caso en 3D, el valor de la probabilidad de encotrar un paso de la
      caminata en uno de los octantes es $1/8$. Este es el valor observado en
      las simulaciones, como se puede observar en las
      figuras~\ref{fig:p2_octa_ran2}, \ref{fig:p2_octa_mtran} y
      \ref{fig:p2_octa_mzran}. Analogamente al caso en 2d, también se observa
      que la probabilidad de que una caminata termine en el punto $(0,0)$
      disminuye tendiendo a $0$ mientras más pasos tenga una caminata.

      \begin{figure}[ht]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p2_octa_ran2.tex}}
          \caption{
            Evolución de la cantidad de puntos en cada octante hacia el en
            función de la cantidad de pasos de la caminata para el generador
            ran2.
          }
          \label{fig:p2_octa_ran2}
      \end{figure}

      \begin{figure}[ht]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p2_octa_mtran.tex}}
          \caption{
            Evolución de la cantidad de puntos en cada octante hacia el en
            función de la cantidad de pasos de la caminata para el generador
            Merzenne-Twister.
          }
          \label{fig:p2_octa_mtran}
      \end{figure}

      \begin{figure}[ht]
          \centering
          \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/p2_octa_mzran.tex}}
          \caption{
            Evolución de la cantidad de puntos en cada octante hacia el en
            función de la cantidad de pasos de la caminata para el generador
            mzran.
          }
          \label{fig:p2_octa_mzran}
      \end{figure}


      Finalmente, si analizamos el desplazamiento cuadrático medio en función
      de la cantidad de pasos de la caminata, vemos también que este evoluciona de forma
      lineal con el número de pasos, como se observa en los gráficos \ref{fig:p2_msd_3d}.

      \begin{figure}[ht]
        \centering
        \subfloat[][]{
          \centering
          \resizebox{.55\textwidth}{!}{\input{./img/p2_msd_ran2_3d.tex}}
          \label{subfig:p2_msd_r2_3d}
        }%
        \hspace{8pt}%
        \subfloat[][]{
          \centering
          \resizebox{.5\textwidth}{!}{\input{./img/p2_msd_mzran_3d.tex}}
          \label{subfig:p2_msd_mz_3d}
        }%
        \subfloat[][]{
          \centering
          \resizebox{.5\textwidth}{!}{\input{./img/p2_msd_mt_3d.tex}}
          \label{subfig:p2_msd_mt_3d}
        }%
        \caption{
          Desplazamiento cuadrático medio en función de los numero de pasos
          para caminatas en 3D con distintos generadores:
          (\ref{subfig:p2_msd_r2_3d}) con Ran2, (\ref{subfig:p2_msd_mz_3d}) con
          mzran y (\ref{subfig:p2_msd_mt_3d}) con Merzenne-Twister.
        }
        \label{fig:p2_msd_3d}
      \end{figure}


    \chapter[Problema 3: Integración de Monte Carlo]{Problema 3: Integración de Monte Carlo}

      \section{Descripción teórica}

        El método de montecarlo para calcular integrales consiste en aproximar el
        valor de la integral de una función $f(x)$ mediante una suma de $f(x)$
        valuada en puntos aleatorios, en principio distribuidos uniformemente, en
        el intervalo de integración. Este método se basa en el teorema del valor
        medio.

        Una ventaja importante de este método es que el error no escala con la
        cantidad de puntos, sino que crece como $1/\sqrt{N}$ independientemente
        de la dimensión del problema. Esto lo hace fundamental para calcular
        integrales en muchas dimensiones.

        Por último, dado que es un método estadístico, permite obtener un error
        del resultado obtenido con precisión estadística.

        \subsection*{Importance Sampling (IS)}

          Una mejora que se puede hacer sobre el método de montecarlo es tomar
          los puntos en el intervalo de integración de forma ''inteligente''.
          Esto consiste en elegir una distribución de puntos no uniforme sino que
          se tome más puntos donde la función presenta más cambios y menos puntos
          donde la función fluctúa menos.


      \section{Análisis}

        La función integrada es $f(x)=x^3$ en el intervalo $(0.0;1.0)$. Se
        integra usando método de montecarlo usando los generadores de números
        pseudo-aleatorios \textit{mt} y \textit{mzran}. En las figuras
        \ref{fig:p3_conv_integral_mt} y \ref{fig:p3_conv_integral_mz} se puede
        ver cómo evoluciona la convergencia en función de los puntos utilizados
        para valuar la integral y se la compara con el valor exacto esperado
        que es $0.25$. En las figuras \ref{fig:p3_conv_integral_mt_zoom} y
        \ref{fig:p3_conv_integral_mz_zoom} se puede ver una ampliación de la
        región $(0,1000)$ donde se observa claramente que los métodos con
        Importance Sampling convergen más rápidamente que los métodos que no lo
        implementan y en particular, en generador \textit{mzran} con IS es el
        que más rápido converge: alcanza con menos de $80$ puntos para obtener
        convergencia.

        Sin embargo, al analizar el tiempo de ejecución de cada método en el
        gráfico \ref{fig:p3_exec_time} se puede ver cómo el costo computacional
        de ejecutar \textit{mzran} crece entre 3 y 5 veces más rápido que si se
        usa \textit{mt}. Es importante tener en cuenta la relación entre el
        tiempo de ejecución y la velocidad de convergencia a la hora de elegir
        los parámetros de integración para obtener una buena relación de
        compromiso de acuerdo a la precisión que se requiera.

        \begin{figure}[ht]
          \centering
          \resizebox{.9\textwidth}{!}{\input{./img/p3_conv_integral_mt.tex}}
          \caption{
            Valor de la integral en función del número de puntos usado para
            integrar con generador Merzenne-Twister, sin y con Importance
            Sampling.
          }
          \label{fig:p3_conv_integral_mt}
        \end{figure}

        \begin{figure}[ht]
          \centering
          \resizebox{.9\textwidth}{!}{\input{./img/p3_conv_integral_mt_zoom.tex}}
          \caption{
            Zoom en la región $0<x<1000$ para la figura
            \ref{fig:p3_conv_integral_mt} donde se grafica el valor de la
            integral en función del número de puntos usado para integrar con
            generador Merzenne-Twister, sin y con Importance Sampling.
          }
          \label{fig:p3_conv_integral_mt_zoom}
        \end{figure}

        \begin{figure}[ht]
          \centering
          \resizebox{.9\textwidth}{!}{\input{./img/p3_conv_integral_mz.tex}}
          \caption{
            Valor de la integral en función del número de puntos usado para
            integrar con generador mzran, sin y con Importance Sampling.
          }
          \label{fig:p3_conv_integral_mz}
        \end{figure}

        \begin{figure}[ht]
          \centering
          \resizebox{.9\textwidth}{!}{\input{./img/p3_conv_integral_mz_zoom.tex}}
          \caption{
            Zoom en la región $0<x<1000$ para la figura
            \ref{fig:p3_conv_integral_mz} donde se grafica el valor de la
            integral en función del número de puntos usado para integrar con
            generador mzran, sin y con Importance Sampling.
          }
          \label{fig:p3_conv_integral_mz_zoom}
        \end{figure}

        \begin{figure}[ht]
            \centering
            \resizebox{.9\textwidth}{!}{\input{./img/p3_exec_time.tex}}
            \caption{
              Tiempo de ejecución para cada algoritmo de integración usando los
              diferentes generadores de números aleatorios.
            }
            \label{fig:p3_exec_time}
        \end{figure}

        Si se analiza la evolución del error exacto con la cantidad de puntos
        (gráficos \ref{fig:p3_error_mt} y \ref{fig:p3_error_mz}) se observa que
        el error tiene una tendencia de orden $\tfrac{1}{\sqrt{1/2}}$ como se
        espera de acuerdo a la teoría.

        Finalmente, en la figura \ref{fig:p3_conv_error_mz} se observa la
        evolución del error estadístico para la integración usando
        \textit{mzran} sin y con IS. Se observa que la diferencia en la
        convergencia del error entre ambos métodos es indistinguible. Haciendo
        un zoom en la región $(0,1000)$ (ver figura
        \ref{subfig:p3_conv_integral_mz_error_zoom}) se aprecia que la
        diferencia se entre errores se estanca después de los 400 puntos.

        \begin{figure}[ht]
            \centering
            \resizebox{.9\textwidth}{!}{\input{./img/p3_error_mt.tex}}
            \caption{
              Valores del error exacto del método de integración usando
              algoritmo de Merzenne-Twister sin y con Importance Sampling. Se
              superpone la ley de potencias esperada para la evolución del
              error en función de la cantidad de puntos: $1/x^{1/2}$.
            }
            \label{fig:p3_error_mt}
        \end{figure}

        \begin{figure}[ht]
            \centering
            \resizebox{.9\textwidth}{!}{\input{./img/p3_error_mz.tex}}
            \caption{
              Valores del error exacto del método de integración usando
              algoritmo de mzran sin y con Importance Sampling. Se superpone la
              ley de potencias esperada para la evolución del error en función
              de la cantidad de puntos: $1/x^{1/2}$.
            }
            \label{fig:p3_error_mz}
        \end{figure}

        \begin{figure}[ht]
          \centering
          \subfloat[][]{
            \resizebox{.9\textwidth}{!}{\input{./img/p3_conv_integral_mz_error.tex}}
            \label{subfig:p3_conv_integral_mz_error}
          }
          \hspace{8pt}%
          \subfloat[][]{
            \resizebox{.9\textwidth}{!}{\input{./img/p3_conv_integral_mz_error_zoom.tex}}
            \label{subfig:p3_conv_integral_mz_error_zoom}
          }
          \caption{
            Evolución del valor de la integral con las barras de error
            definidas por el error exacto usando algoritmo de mzran sin y con
            importance samplig. El gráfico
            \ref{subfig:p3_conv_integral_mz_error_zoom} presenta la región
            ampliada para $0<x<1000$ del gráfico
            \ref{subfig:p3_conv_integral_mz_error}.
          }
          \label{fig:p3_conv_error_mz}
        \end{figure}

\end{document}
